% ─────────────────────────────────────────────────
%  RÉFÉRENCES BIBLIOGRAPHIQUES
% ─────────────────────────────────────────────────
\renewcommand{\bibname}{Références bibliographiques}
\begin{thebibliography}{99}
%\singlespacing
%\setlength{\itemsep}{2pt plus 0.4pt}
%\setlength{\parsep}{0pt}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Références bibliographiques}

\bibitem{fowler_microservices}
M. Fowler et J. Lewis, \textit{Microservices}, martinfowler.com, 2014.
Disponible sur : \url{https://martinfowler.com/articles/microservices.html}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{iso25010}
ISO/IEC, \textit{ISO/IEC 25010: Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) -- Product quality model}.
Disponible sur : \url{https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{owasp_asvs}
OWASP Foundation, \textit{Application Security Verification Standard (ASVS)}.
Disponible sur : \url{https://owasp.org/www-project-application-security-verification-standard/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{fatf_digital_id}
FATF, \textit{Guidance on Digital Identity}, Financial Action Task Force, 2020.
Disponible sur : \url{https://www.fatf-gafi.org/en/publications/Financialinclusionandnpoissues/Digital-identity-guidance.html}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{brvm_actions}
BRVM, \textit{Marché des actions}, Bourse Régionale des Valeurs Mobilières.
Disponible sur : \url{https://www.brvm.org/fr/marche-des-actions}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{bceao_fintech}
BCEAO, \textit{FinTech et digitalisation des services financiers dans l'UEMOA}.
Disponible sur : \url{https://www.bceao.int/fr/content/fintech-et-digitalisation-des-services-financiers-dans-luemoa}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{crepmf_sgi}
CREPMF, \textit{Instruction n\textsuperscript{o} 065/CREPMF/2021 relative au
capital social minimum requis et aux normes prudentielles des Sociétés de
Gestion et d'Intermédiation agréées sur le marché financier régional de
l'UMOA}, 2021. Disponible sur :
\url{https://www.brvm.org/sites/default/files/20230801_-_instruction_ndeg065-crepmf-2021_-_capital_social_minimum_requis_et_aux_normes_prudentielles_des_sgi_agreees_sur_le_mfr_de_lumoa_0.pdf}.
Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{vives_digital_banking}
X. Vives, \textit{Digital Disruption in Banking}, Annual Review of Financial
Economics, vol. 11, pp. 243--272, 2019.
DOI : \url{https://doi.org/10.1146/annurev-financial-100719-120854}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{payne_frow_crm}
A. Payne et P. Frow, \textit{A Strategic Framework for Customer Relationship
Management}, Journal of Marketing, vol. 69, no. 4, pp. 167--176, 2005.
DOI : \url{https://doi.org/10.1509/jmkg.2005.69.4.167}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{esp_officiel}
École Supérieure Polytechnique de Dakar, \textit{Site institutionnel de l'ESP}.
Disponible sur : \url{https://esp.sn/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{innov4africa_officiel}
INNOV4AFRICA, \textit{Site institutionnel de l'entreprise}.
Disponible sur : \url{https://innov4africa.com/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{nextjs_docs}
Vercel, \textit{Next.js Documentation}.
Disponible sur : \url{https://nextjs.org/docs}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{typescript_docs}
Microsoft, \textit{TypeScript Handbook}.
Disponible sur : \url{https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{spring_boot_docs}
VMware Tanzu, \textit{Spring Boot Reference Documentation}.
Disponible sur : \url{https://docs.spring.io/spring-boot/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{spring_gateway_docs}
VMware Tanzu, \textit{Spring Cloud Gateway Reference Documentation}.
Disponible sur : \url{https://docs.spring.io/spring-cloud-gateway/reference/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{spring_eureka_docs}
VMware Tanzu, \textit{Spring Cloud Netflix Eureka Documentation}.
Disponible sur : \url{https://docs.spring.io/spring-cloud-netflix/reference/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{keycloak_docs}
Keycloak, \textit{Keycloak Documentation}.
Disponible sur : \url{https://www.keycloak.org/documentation}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{postgresql_docs}
PostgreSQL Global Development Group, \textit{PostgreSQL Documentation}.
Disponible sur : \url{https://www.postgresql.org/docs/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{redis_docs}
Redis, \textit{Redis Documentation}.
Disponible sur : \url{https://redis.io/docs/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{rabbitmq_docs}
Broadcom, \textit{RabbitMQ Documentation}.
Disponible sur : \url{https://www.rabbitmq.com/docs}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{minio_docs}
MinIO, \textit{MinIO Object Store Documentation}.
Disponible sur : \url{https://min.io/docs/minio/linux/index.html}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{rasa_docs}
Rasa, \textit{Rasa Documentation}.
Disponible sur : \url{https://rasa.com/docs/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{zipkin_docs}
OpenZipkin, \textit{Zipkin Documentation}.
Disponible sur : \url{https://zipkin.io/pages/documentation.html}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{docker_docs}
Docker Inc., \textit{Docker Documentation}.
Disponible sur : \url{https://docs.docker.com/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{docker_compose_docs}
Docker Inc., \textit{Docker Compose Documentation}.
Disponible sur : \url{https://docs.docker.com/compose/}. Consulté le 3 juin 2026.

\bibitem{jacobson_oose}
I. Jacobson, M. Christerson, P. Jonsson et G. Övergaard, \textit{Object-Oriented Software Engineering: A Use Case Driven Approach}, Addison-Wesley, 1992.

\end{thebibliography}


