\clearpage
\chapter*{Résumé et Abstract}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé et Abstract}
\markboth{Résumé et Abstract}{Résumé et Abstract}

\begin{center}
\textbf{Conception d'un système d'information bancaire intelligent :}\\
\textbf{cas des modules Relation Client et SGI}
\end{center}

\begingroup
\small
\setstretch{1.12}

\section*{Résumé}

\hspace{0.5cm}
Ce mémoire présente la conception et la réalisation des modules \textbf{Relation Client}
et \textbf{SGI} (Société de Gestion et d'Intermédiation) de la plateforme \textbf{I-SIB}.
Le travail s'inscrit dans le besoin de centraliser la connaissance client et
d'accompagner les opérations d'investissement dans un système d'information
bancaire modulaire.

\hspace{0.5cm}
La démarche suivie combine analyse fonctionnelle, modélisation, architecture
microservices, développement d'interfaces et validation sur un VPS AlmaLinux.
L'étude détaillée est volontairement limitée à la création d'un prospect pour
le module Relation Client et au passage d'ordres pour le module SGI.

\hspace{0.5cm}
Les résultats obtenus portent sur le suivi client, la prospection, la consultation
des informations d'investissement et la préparation des ordres. Les données BRVM
visibles dans les captures sont des données de démonstration. Les limites
identifiées concernent notamment l'accès à un flux de marché officiel, la
consolidation des modèles d'intelligence artificielle, l'audit de sécurité et
la préparation de la production.

\vspace{0.25cm}
\noindent
\textbf{Mots-clés :} système d'information bancaire, relation client, SGI,
microservices, intelligence artificielle, BRVM, I-SIB.

\section*{Abstract}

\hspace{0.5cm}
This dissertation presents the design and implementation of the \textbf{Customer
Relationship} and \textbf{SGI} (Securities Management and Intermediation)
modules of the \textbf{I-SIB} platform. The work addresses the need to centralize
customer knowledge and support investment operations within a modular banking
information system.

\hspace{0.5cm}
The approach combines functional analysis, modelling, microservices architecture,
interface development and validation on an AlmaLinux VPS. The detailed study is
intentionally limited to prospect creation for the Customer Relationship module
and order placement for the SGI module.

\hspace{0.5cm}
The results cover customer monitoring, prospect tracking, investment information
consultation and order preparation. The BRVM data shown in the screenshots are
demonstration data. The main limitations concern access to an official market
data feed, consolidation of artificial intelligence models, security auditing
and production readiness.

\vspace{0.25cm}
\noindent
\textbf{Keywords:} banking information system, customer relationship, SGI,
microservices, artificial intelligence, BRVM, I-SIB.
\endgroup
