% ─────────────────────────────────────────────────
%  CHAPITRE 1 – PRESENTATIONS GENERALES
% ─────────────────────────────────────────────────
\chapter{Présentations générales}
\markboth{Présentations générales}{Présentations générales}

\section*{Introduction}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

Ce chapitre présente l'entreprise dans laquelle nous avons effectué notre stage ainsi que le
sujet de notre projet. Nous commencerons par présenter INNOV4AFRICA, l'entreprise qui nous a
accueillis. Nous expliquerons ensuite le contexte du projet, en identifiant la problématique et les
objectifs à atteindre. Enfin, nous détaillerons les caractéristiques du projet ainsi que la méthode de
travail adoptée pour le mener à bien.

% ─────────────────────────────────────────────────
\section{Présentation de la structure d'accueil}

\subsection{Présentation d'INNOV4AFRICA}
INNOV4AFRICA est la structure d'accueil dans laquelle le projet I-SIB a été
réalisé. L'entreprise intervient dans la conception de solutions numériques et
présente son activité autour de l'innovation technologique appliquée aux besoins
des organisations africaines \cite{innov4africa_officiel}. Dans ce cadre, le
projet étudié concerne la conception d'une plateforme bancaire modulaire
rapprochant la relation client et les services d'investissement.

\subsection{Domaines d'activité}

Le site institutionnel de l'entreprise présente plusieurs domaines d'intervention
liés au numérique et à l'accompagnement des organisations
\cite{innov4africa_officiel}. Les domaines pertinents pour le contexte du
projet sont synthétisés ci-dessous.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Services publics numériques} : e-Government, e-Santé et e-Éducation.
    \item \textbf{Soutien à l'innovation} : incubation de start-ups et gestion de fonds d'investissement.
    \item \textbf{Solutions technologiques avancées} : cybersécurité, paiements électroniques, biométrie et transfert de technologies.
    \item \textbf{Développement numérique} : conception de logiciels, applications mobiles, télécommunications et e-commerce.
    \item \textbf{Communication et accompagnement} : solutions médias, systèmes d'identification, développement d'affaires et partenariats stratégiques.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\newpage{}
% ─────────────────────────────────────────────────
\section{Présentation du sujet}

\subsection{Contexte}

Le secteur bancaire connaît une transformation profonde portée par la
digitalisation des services, l'ouverture des systèmes par API, l'exigence
d'instantanéité et l'arrivée de l'intelligence artificielle dans les processus
métiers. Les clients attendent désormais une expérience simple, continue et
personnalisée, tandis que les établissements financiers doivent maîtriser leurs
risques, respecter la conformité et optimiser leurs coûts d'exploitation.

Dans ce contexte, un Système d'Information Bancaire (SIB) ne peut plus être
seulement un outil de tenue de comptes. Il devient une plateforme centrale
capable de gérer la relation client, les opérations, la conformité, le
reporting, l'analyse de données et les services à valeur ajoutée. Les banques,
institutions de microfinance, établissements de paiement, établissements
financiers de crédit, émetteurs de monnaie électronique et SGI ont donc besoin
de solutions plus modulaires, ouvertes et intelligentes.

\textbf{I-SIB}, porté par INNOV4AFRICA, s'inscrit dans cette évolution. Il
vise à proposer un système d'information bancaire complet, construit autour
d'une architecture microservices \cite{fowler_microservices}, d'une logique full API, d'un objectif de disponibilité
continue et d'un usage de l'intelligence artificielle dans les modules métiers.

Le périmètre traité concerne deux modules complémentaires : le module
\textbf{RELATION CLIENT}, qui centralise la connaissance client et les
interactions commerciales, et le module \textbf{SGI},
qui permet d'intégrer la gestion d'investissement directement dans
l'application bancaire.

Pour faciliter la compréhension de ce livrable, les principaux termes et
concepts utilisés sont définis ci-dessous.

\begin{description}
  \item[I-SIB] Solution de SIB intelligente proposée par INNOV4AFRICA,
    intégrant les processus bancaires, l'IA, les API et une architecture
    microservices.
  \item[Microservice] Application autonome dédiée à une responsabilité métier
    précise, pouvant évoluer et être déployée indépendamment.
  \item[Portefeuille] Ensemble des actifs financiers détenus par un client :
    actions, obligations.
  \item[Cotation] Valorisation ou prix de marché d'un instrument financier
    à un moment donné.
  \item[Passage d'ordres] Processus par lequel un client demande l'achat
    ou la vente d'un instrument financier.
\end{description}

% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Problématique}

Dans beaucoup d'environnements bancaires, la relation client et les services
d'investissement sont traités dans des outils séparés. Le client consulte ses
comptes dans une application bancaire, puis doit souvent utiliser un autre canal
ou contacter une autre structure pour accéder aux services de placement, acheter
ou vendre des actions BRVM, suivre ses obligations ou visualiser la performance
de son portefeuille-titres.

Cette séparation crée plusieurs difficultés concrètes : le client ne peut pas
prendre une décision de placement en ayant simultanément sous les yeux sa
liquidité disponible et les opportunités de marché ; il doit reformuler ses
informations à chaque changement de canal. L'expérience est fragmentée, ce qui
freine l'engagement sur les produits d'investissement.

Pour les équipes internes, l'absence de passerelle entre les deux systèmes
empêche de croiser les données bancaires et les données d'investissement d'un
même client. Les interactions sont journalisées séparément dans des systèmes
sans communication entre eux, rendant l'historique incomplet. La banque n'a
aucune visibilité sur l'activité d'investissement du client, et la SGI ne
dispose d'aucun contexte bancaire. Le client sort complètement du périmètre de
l'établissement pour investir, en utilisant ses données bancaires dans un cadre
totalement distinct.

% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Objectifs}

\subsubsection{Objectif général}

Disposer d'un système d'information bancaire intelligent et centralisé,
intégrant les modules \textbf{RELATION CLIENT} et \textbf{SGI}, permettant
d'améliorer l'expérience client, le suivi des portefeuilles et l'accès aux
produits d'investissement depuis une plateforme unique.

\subsubsection{Objectifs spécifiques}

Les objectifs spécifiques du projet se déclinent en plusieurs axes. Ils sont présentés ci-dessous.

\begin{itemize}
  \item Mettre en place un tableau de bord Relation Client adapté aux profils
        utilisateurs : client, chargé de clientèle et direction.
  \item Gérer les prospects avec un pipeline de conversion et un score
        automatique.
  \item Construire une vue 360° client incluant identité, KYC, comptes,
        produits, transactions et interactions.
  \item Dématérialiser les documents et courriers administratifs liés au cycle
        de vie client.
  \item Intégrer les exigences KYC dans les processus de suivi client.
  \item Détecter les risques de perte de clients grâce à l'intelligence
        artificielle.
  \item Permettre la consultation des portefeuilles, de leur valorisation et de
        leur composition.
  \item Gérer les cotations, l'analyse des titres, le passage d'ordres et le
        suivi des achats ou ventes d'actions et d'obligations.
\end{itemize}
\newpage

% ─────────────────────────────────────────────────
% ─────────────────────────────────────────────────
\section{Démarche méthodologique}

La démarche retenue est itérative et incrémentale. Ce choix est cohérent avec
la nature du projet. Dans cette section, nous allons présenter les différentes
caractéristiques du projet.

% ─────────────────────────────────────────────────

\subsection{Caractéristiques du projet}

Le projet intitulé \textbf{I-SIB – Système d'Information Bancaire intelligent} est porté par l'entreprise \textbf{INNOV4AFRICA}, avec la contribution de \textbf{Salif Biaye}. Il s'inscrit dans un contexte de transformation numérique des systèmes bancaires, en mettant l'accent sur les modules \textbf{RELATION CLIENT} et \textbf{SGI (Société de Gestion et d'Intermédiation)}.

Les principaux bénéficiaires de cette solution sont les banques, les institutions de microfinance, les établissements de paiement, les SGI, ainsi que les clients finaux et les chargés de clientèle. Le produit développé est une application bancaire modulaire, intelligente, exposée via des API (\textit{full API}) et reposant sur une architecture orientée microservices \cite{fowler_microservices}.

Le client du projet est disponible pour des échanges réguliers, bien que ses besoins puissent évoluer progressivement au cours du développement. En conséquence, l'équipe projet adopte une organisation basée sur le développement par modules, avec des validations successives permettant d'ajuster les fonctionnalités en fonction des retours.

Le projet est soumis à plusieurs contraintes majeures, notamment en matière de sécurité applicative \cite{owasp_asvs}, de conformité réglementaire liée au KYC \cite{fatf_digital_id}, de traçabilité des opérations, d'ergonomie des interfaces et d'intégration avec le cœur du système bancaire existant.

Par ailleurs, plusieurs risques ont été identifiés, tels que la mauvaise compréhension des besoins métiers, la complexité liée à l'intégration avec les systèmes existants, la gestion de données incomplètes, une interprétation incorrecte des règles de conformité, ainsi qu'un risque d'adoption insuffisante par les utilisateurs finaux.

Les résultats attendus incluent la mise en place d'un parcours client unifié,
une centralisation des informations utiles au suivi client, un accès intégré aux
services d'investissement et des outils de pilotage des activités métier. Le
projet vise également à limiter les ruptures applicatives entre les différents
systèmes.

Compte tenu de ces éléments, une approche entièrement figée dès le départ apparaît inadaptée. En effet, le client n'est pas toujours en mesure de définir précisément l'ensemble des fonctionnalités attendues dès le début du projet. Ainsi, les modules \textbf{RELATION CLIENT} et \textbf{SGI} ont été développés de manière itérative, à travers des versions successives, avec une validation régulière des priorités, des parcours utilisateurs et des règles métiers.


% ─────────────────────────────────────────────────
\subsection{Méthodologie de travail}

La mise en œuvre de cette démarche s'organise en plusieurs étapes successives,
présentées ci-dessous.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Cadrage du besoin :} identifier le périmètre, les acteurs,
        les objectifs et les contraintes.
  \item \textbf{Analyse métier :} étudier les processus de relation client,
        de KYC, de gestion de portefeuille et de passage d'ordres.

\item \textbf{Modélisation fonctionnelle :} représenter les fonctionnalités,
      les interactions entre acteurs et les flux de données du système.
      Le langage \textbf{UML} est mobilisé comme support de modélisation
      pour illustrer ces différents aspects.

  \item \textbf{Conception applicative :} définir les modules, les
        microservices, les API, les rôles et les principales règles de gestion.
  \item \textbf{Prototypage :} réaliser des maquettes ou écrans clés pour
        valider l'expérience utilisateur.
  \item \textbf{Validation itérative :} recueillir les retours, ajuster le
        backlog et prioriser les fonctionnalités.
  \item \textbf{Développement et intégration :} construire les fonctionnalités
        par lots cohérents et les connecter au reste d'I-SIB.
  \item \textbf{Tests et recette :} vérifier la conformité fonctionnelle, la
        sécurité, la performance et l'expérience utilisateur.
  \item \textbf{Déploiement progressif :} livrer par étapes afin de limiter
        les risques et faciliter l'appropriation.
\end{enumerate}

\subsection{Justification de la démarche}

Les éléments suivants illustrent comment les caractéristiques du projet ont orienté directement la démarche méthodologique retenue.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Produit bancaire sensible :} I-SIB manipule des données clients sensibles (conformité, transactions, investissements) qui exigent rigueur et traçabilité. La démarche prévoit des validations fréquentes, des tests rigoureux, une documentation continue et un contrôle strict des accès ;
  \item \textbf{Architecture microservices :} chaque module doit rester autonome tout en communiquant via API, ce qui impose une intégration maîtrisée. Le travail est découpé par responsabilités métiers et les composants sont intégrés progressivement pour limiter les dépendances ;
  \item \textbf{Usage de l'IA :} les modèles d'IA intégrés doivent être utiles, explicables et alignés sur les besoins métiers réels. Un prototypage itératif permet d'évaluer les résultats, d'ajuster les modèles et d'assurer une amélioration continue ;
  \item \textbf{Besoins évolutifs :} les attentes peuvent évoluer après visualisation des écrans ou des scénarios fonctionnels. Des retours réguliers permettent d'ajuster le backlog et de prioriser les fonctionnalités pertinentes ;
  \item \textbf{Cadre d'alternance :} la contribution progresse avec l'apprentissage, les validations encadrantes et les contraintes de l'équipe projet. Des livrables intermédiaires structurent la progression et favorisent la montée en responsabilité.
\end{enumerate}
\section*{Conclusion}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Ce chapitre a permis de poser les bases du projet en présentant le contexte global dans lequel il s'inscrit, ainsi que les enjeux liés à la transformation des systèmes d'information bancaires. La description de la structure d'accueil a offert une meilleure compréhension de l'environnement professionnel, tandis que l'analyse du sujet a mis en évidence les limites des solutions existantes et la nécessité d'une approche intégrée.

La problématique identifiée souligne l'importance de rapprocher les modules de relation client et de gestion d'investissement afin d'améliorer l'expérience utilisateur et le pilotage des activités. Les objectifs définis traduisent cette volonté à travers la mise en place d'une plateforme unifiée, intelligente et orientée données.

Enfin, la démarche méthodologique retenue, basée sur une approche itérative et incrémentale, apparaît adaptée aux contraintes du projet et aux besoins évolutifs du client. Elle contribue à une meilleure maîtrise des risques, à une validation continue des fonctionnalités et à une adéquation progressive entre la solution développée et les attentes métiers.

Le chapitre suivant sera consacré à l'analyse détaillée des besoins et à la modélisation fonctionnelle du système proposé.
