% ─────────────────────────────────────────────────
%  AVANT-PROPOS
% ─────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Avant-propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}
\markboth{Avant-propos}{Avant-propos}

L'École Supérieure Polytechnique de Dakar, plus connue sous l'acronyme \textbf{ESP},
est une école de formation professionnelle placée sous la tutelle du ministère de
l'Enseignement supérieur, de la Recherche et de l'Innovation du Sénégal. Fondée en
mai 1964, elle est rattachée à l'Université Cheikh Anta Diop (\textbf{UCAD}) de Dakar,
tout en étant dotée de la personnalité juridique et d'une autonomie financière.
L'ESP est l'une des écoles d'ingénieurs les plus importantes du Sénégal et de
l'Afrique de l'Ouest. Elle forme des techniciens supérieurs et des ingénieurs dans
les domaines de la science, de la technique et de la gestion.

\vspace{0.4cm}
\noindent\textbf{Notre histoire}

\vspace{0.2cm}
\noindent
L'École Supérieure Polytechnique, anciennement connue sous les noms d'ENSUT
(École Nationale Supérieure Universitaire de Technologie), d'IUT (Institut
Universitaire de Technologie) et d'IP (Institut Polytechnique), a été créée par
la loi n°94-78 du 24 novembre 1994. Depuis sa fondation, l'ESP a subi plusieurs
transformations majeures, notamment la transition de l'Institut Polytechnique à
l'Institut Universitaire de Technologie en 1967, puis la reconfiguration en École
Supérieure Polytechnique en 1994.

\vspace{0.4cm}
\noindent\textbf{Nos départements}

\vspace{0.2cm}
\noindent
L'ESP compte six départements :

\begin{itemize}
  \item Génie Chimique ;
  \item Génie Civil ;
  \item Génie Électrique ;
  \item Génie Informatique ;
  \item Génie Mécanique ;
  \item Gestion.
\end{itemize}

Dans le cadre de notre formation, nous, les étudiants en fin de cycle du
Département Génie Informatique, effectuons une alternance pratique en entreprise.
Cette alternance nous permet de renforcer nos connaissances et d'acquérir un
savoir-faire en nous adaptant aux réalités professionnelles. Nous travaillons
également sur un projet de fin d'études, de son étude préalable à sa mise en œuvre.

Ainsi, nous avons effectué une alternance au sein de la structure
\textbf{INNOV4AFRICA} et travaillé sur le sujet suivant~:
\textit{Conception d'un système d'information bancaire intelligent~: cas du module
de gestion de la relation client et des sociétés de gestion et d'intermédiation (SGI)}.

\cleardoublepage