% ─────────────────────────────────────────────────
%  DÉDICACES 
% ─────────────────────────────────────────────────

\chapter*{Dédicaces}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}
\markboth{Dédicaces}{Dédicaces}

\vspace{0.35cm}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\footnotesize

\textit{Au nom d'Allah, le Clément, le Miséricordieux.}\\[0.25cm]
\textit{Je dédie ce modeste travail à toutes les personnes qui ont compté
dans mon parcours et qui, chacune à sa manière, m'ont soutenu, encouragé
et inspiré.}

\vspace{0.35cm}

À ma très chère mère, \textbf{Fatimatou Bineta Dia}, pour son amour
inconditionnel, ses sacrifices, ses prières et son soutien constant. À la
mémoire de mon père, \textbf{Mouhamadou Lamine Biaye}, que le Tout-Puissant
lui accorde Sa miséricorde et l'accueille en Son paradis.

\vspace{0.18cm}

À mon frère, \textbf{Mouhamad Hamza Biaye}, et à ma sœur,
\textbf{Adja Mariama Biaye}, pour leur affection, leur présence et leurs
encouragements. À ma tante, grande sœur de ma mère, affectueusement appelée
\textbf{Mama Anna}, pour sa bienveillance et son attachement familial.

\vspace{0.18cm}

À ma famille élargie, du côté maternel comme paternel, et particulièrement à
mes cousins et cousines : \textbf{Alioune Badara}, \textbf{Mouhamed},
\textbf{Pape Oumar}, \textbf{Abdoul Hamid}, \textbf{Mariama Diop},
\textbf{Mariama Diop}, \textbf{Aïcha Dia}, \textbf{Selma Dia},
\textbf{Daouda Dia}, ainsi qu'à tous les autres membres de la famille que je
porte dans mes pensées.

\vspace{0.18cm}

À ma seconde famille de l'ESP, à mes camarades de classe, à ma promotion DIC
de la première à la troisième année, ainsi qu'aux camarades de la DST, de la
DIC et du ComLab, avec lesquels j'ai partagé efforts, apprentissages, doutes
et réussites. Je pense notamment à \textbf{Anna Coumba}, \textbf{Carrie},
\textbf{mouhamadou Lamine Faye}, \textbf{Elhadj Saloum}, \textbf{Tidiane Seck},
\textbf{Thiandoum}, \textbf{Adolphe}, \textbf{Souleymane},
\textbf{Touradou},\textbf{Ameth Sall}, \textbf{Lamine Badji}, \textbf{Wally},
\textbf{Pa Moussa}, \textbf{Idrissa}, \textbf{Yoro}, \textbf{Demba},
\textbf{Arphan}, \textbf{Amadou}, \textbf{Mouhamed Diagne},
\textbf{Mouhamed Diop}, \textbf{Koundoul}, \textbf{Ousmane Sall} et
l'ensemble de mes camarades. À mes coéquipières,
\textbf{Astou}, \textbf{Sountou}, \textbf{Ouleymatou Sadiya Cissé},
\textbf{Diouldé} et \textbf{Mimi}, pour l'entraide et les efforts partagés.
À mon amie \textbf{Dialika},
pour son amitié, sa patience et sa présence, même lorsque je la sollicite beaucoup

\vspace{0.18cm}

À l'équipe avec laquelle j'ai formé un groupe durant mon stage à
Innov4Africa : \textbf{Fatimatou Tambadou}, \textbf{Moussa Ndoye},
\textbf{Amath Diop}, \textbf{Youssoupha} et mon très cher ami
\textbf{Umar Imat}, pour l'esprit d'équipe et les moments partagés.

\vspace{0.18cm}

À mes sœurs de cœur, \textbf{Aïssatou}, \textbf{Mame Sokhna},
\textbf{Faby} et \textbf{Khady}, ainsi qu'au trio \textbf{Oumy},
\textbf{Zaïa} et \textbf{Lena Yacine}, pour leur affection, leur soutien et
les moments partagés. À ma très grande amie \textbf{Aminata Ly}, pour sa
présence et ses encouragements.

\vspace{0.18cm}

À \textbf{Sokhna Maï}, \textbf{Khadija}, \textbf{Aïcha Diouf},
\textbf{Mariétou}, \textbf{Soukeyna}, \textbf{Ndeye Coumba},
\textbf{Rokhyatou Bashir} et \textbf{Rokhayatou}, pour leur présence, leurs
encouragements et les liens de confiance construits au fil du parcours.


\vspace{0.18cm}

À mes amis de longue date et compagnons de route, notamment
\textbf{Momar Sow}, \textbf{Moustapha Gueye}, \textbf{Yahya Diallo},
\textbf{Bamba Dieng}, \textbf{Mody Ndao} et \textbf{Kambe}, pour leur amitié
sincère et leur présence.

\vspace{0.18cm}

Enfin, à toutes celles et tous ceux que je n'ai pas pu citer nommément, mais
qui ont contribué, de près ou de loin, à ce parcours et à l'aboutissement de
ce travail.

\end{minipage}
\end{center}

\cleardoublepage
