% ─────────────────────────────────────────────────
%  RÉSUMÉ
% ─────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Résumé}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
\markboth{Résumé}{Résumé}

\hspace{0.5cm}
Dans un contexte où la digitalisation des services financiers s'impose comme un levier
stratégique pour les institutions bancaires, la capacité à centraliser la connaissance
client et à intégrer les services d'investissement au sein d'une plateforme unique est
devenue un enjeu déterminant. Ce mémoire présente la conception et le développement
des modules \textbf{Relation Client} et \textbf{SGI} (Société de Gestion et
d'Intermédiation) du projet \textbf{I-SIB}, un système d'information bancaire
intelligent développé au sein d'INNOV4AFRICA, visant à unifier la gestion client,
le suivi des portefeuilles et l'accès aux marchés financiers depuis une interface
commune.

\hspace{0.5cm}
Face aux limites des systèmes fragmentés, où la relation client et les opérations
d'investissement sont gérés dans des outils séparés et non communicants, le projet
adopte une démarche itérative et incrémentale, s'appuyant sur une architecture
microservices et une logique \textit{full API}. Les technologies utilisées incluent
Spring Boot, Next.js, PostgreSQL, Redis, RabbitMQ et Keycloak pour la sécurité.
L'architecture conçue intègre des modules clés~: vue 360 client, gestion KYC,
pipeline de conversion des prospects, suivi des portefeuilles-titres, cotations
BRVM, passage d'ordres, scoring des prospects et détection du churn par
intelligence artificielle.

\hspace{0.5cm}
La plateforme réalisée met à disposition des interfaces de suivi client, de
gestion des prospects et d'opérations SGI, complétées par des fonctions d'aide
à la décision. Une instance de validation a été déployée sur un VPS AlmaLinux
au moyen de conteneurs Docker ; elle permet de vérifier progressivement les
services réalisés au fil des redéploiements. La solution reste évolutive :
l'intégration complète des modules, l'exploitation de données de marché réelles
et la préparation de la production constituent les prolongements du travail.

\vspace{0.8cm}
\noindent
\textbf{Mots-clés :} système d'information bancaire, relation client, SGI,
microservices, intelligence artificielle, KYC, portefeuille, BRVM, Spring Boot,
Next.js, I-SIB.

\cleardoublepage

% ─────────────────────────────────────────────────
%  ABSTRACT
% ─────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Abstract}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}

\hspace{0.5cm}
In a context where the digitalization of financial services has become a strategic
lever for banking institutions, the ability to centralize customer knowledge and
integrate investment services within a single platform has emerged as a key
challenge. This thesis presents the design and development of the
\textbf{Customer Relationship} and \textbf{SGI} (Securities Management and
Intermediation) modules of the \textbf{I-SIB} project, an intelligent banking
information system developed at INNOV4AFRICA, aimed at unifying customer
management, portfolio tracking, and market access through a common interface.

\hspace{0.5cm}
Faced with the limitations of fragmented systems, where customer relations and
investment operations are managed in separate, non-communicating tools, the
project adopts an iterative and incremental approach based on a microservices
architecture and a full API design philosophy. Technologies used include Spring
Boot, Next.js, PostgreSQL, Redis, RabbitMQ, and Keycloak for security. The
designed architecture integrates key modules~: 360-degree customer view, KYC
management, prospect conversion pipeline, securities portfolio tracking, BRVM
market quotes, order management, prospect scoring, and AI-assisted churn
detection.

\hspace{0.5cm}
The implemented platform provides interfaces for customer monitoring, prospect
management, and SGI operations, complemented by decision-support functions. A
validation instance has been deployed on an AlmaLinux VPS using Docker
containers, allowing the implemented services to be verified progressively
through successive redeployments. The solution remains evolving: complete module
integration, real market data usage, and production preparation are future work.

\vspace{0.8cm}
\noindent
\textbf{Keywords:} banking information system, customer relationship management,
SGI, microservices, artificial intelligence, KYC, portfolio, BRVM, Spring Boot,
Next.js, I-SIB.

\cleardoublepage
